空泛乏善的醫療預算 公共醫療醫生協會會長 - 馬仲儀

空泛乏善的醫療預算
公共醫療醫生協會會長 - 馬仲儀

大家喜歡把預算案中投放到警隊和醫療的資源作對比：兩者都因過去多月的示威遊行而增添了不少工作量，後者近期更因新冠病毒肺炎疫情疲於奔命。當然，大家可從這份預算案中看到政府如何獎勵政權的忠實擁護者，而忽略本港公營醫療最嚴重的問題，包括新冠病毒肺炎疫情、長期病床和醫療設施不足、前線醫護人手短缺等。

政府較早前已公佈，增撥60多億給醫管局及衞生署對抗今次疫情。先請大家不要認為那是很大筆錢，面對這傳染力強、感染人數高的新冠病毒肺炎，我們需花費很多在測試大量市民、購買藥物和為高危人士安排隔離。除了醫管局因前線人手短缺而影響控制疫情的工作，衞生署亦因人手不足，在追蹤感染源頭和監察隔離人士方面顯得有心無力。因此，若本港希望改善傳染病控制工作，政府必須檢討衞生署人手編制和待遇，改善衞生署人手不足的情况。

退休醫生重聘磨滅同事意志

財政司長在報告到提及的兩個醫管局十年計劃，那已是兩三年的舊調。本會亦曾向食衞局長陳肇始提出，局方計算醫療服務和病床需要的方法過於保守，再加上近年人口老化問題嚴重，第二個十年計劃所提供的病床未必足夠。可是，財政司長沒有重新檢討和增撥資源予第二個十年計劃。另外，自願醫保自上年推出以來，市民反應冷淡。政府今年繼續沒有提及注資保底，吸引更多市民參與，醫療融資的問題更不會討論。上述情況繼續下去，香港公營醫療服務不足和公私營服務失衡勢必惡化。

這兩年政府預算花了不少金錢在特首倡議的社區康健中心上，當首間在葵青區的中心還未有任何表現和檢討報告之際，其他十七區的計劃也走馬開展。依概念而言，康健中心應該可加強對基層市民的預防醫療。可是，這對醫院醫療服務需求的影響要在十數年後才能反映，所以絕不能說是解決現時服務問題的方法。

醫管局最大的管理危機是不能解決近年大量人才流失、士氣低落等問題。退休醫生重聘計劃由2016年開展而今，但前線和中層醫生流失情況卻每下愈况。飲食業界朋友一語道中：「明明唔夠樓面做嘢，人人都知道請幾個經理無用啦！」資深醫生的經驗是寶貴的資源（當然他們的薪酬亦不菲），他們應以兼職的身份參與培訓後輩的工作。讓退休顧問醫生享有同樣待遇，留守原有職位數年，是磨滅中層同事意志的做法，更不用說有些重聘顧問醫生不遵守規則，不肯下放從前的行政決策工作。

預算案中提及的五年內晉升200多個副顧問醫生為顧問醫生，其實這已討論一整年，現時提出的數目低於實際需要。公立醫院內有不少副顧問醫生在相同崗位工作接近十年仍未獲得晉升，卻要分擔不少行政和管理的工作。如每年只有50個晉升位置，即每個聯網只有少於10位醫生受惠。我們希望政府能利用部份退休重聘計劃的金額，增加副顧問醫生晉升的數目。

去年10月，財政司長與業界和病人組織會面時，大家提出很多建議，本會便提提出設立罕見疾病和高昂藥物基金，和增加晚期疾病和善終服務。可惜會上大部份建議都未有被司長接納。我們希望，來年的預算案能有一些真正的新景象吧！

馬仲儀
公共醫療醫生協會會長

返工啦七頭，你幾唔滿意都乖乖地返工架嘛

繼續返工即係唔影響工作，冇問題，一切正常

為輸入蝗医鋪路